新昌爆煲 西九管理局代出糧 唐英年：有咩問題？

【明報專訊】工程預算達49億元的西九文化區M+視覺文化博物館大樓，主要建築工程於2015年展開，總承建商是新昌營造廠有限公司（下稱新昌營造），其上市母公司新昌集團因財務問題已停牌逾一年。本報獲得多份內部文件顯示，西九文化區管理局（下稱西九管理局）去年2月開始，在新昌要求下，罕有改由西九管理局直接向最少14間分判商支付工程費。西九董事局主席唐英年向本報證實事件，解釋做法由董事局批准，政府知情。多名立法會議員表示未獲告知相關付款安排已更改（見另稿）；有工程師及議員均質疑西九做法令工程監管角色模糊，亦有繞過立法會之嫌。

明報記者 陳浩謙

「確保工程持續」 西九董事局拍板

西九管理局董事局上月底開會，現任董事局主席唐英年向本報承認，更改付款模式是由董事局「拍板」，政府知情，又稱管理局去年向立法會匯報時已確認事件。西九管理局回覆本報表示，自2016年底已注意到新昌營造及新昌集團面臨財務困難，為確保工程持續性，董事局批准管理局向主要分判商直接支付款項，並從管理局支付予新昌營造的合約應付款項扣除，並稱管理局已於去年12月立法會財務委員會會議上交代安排（見另稿）。

新昌集團亦承認事件，解釋做法是為穩定主分判商對項目的信心。但管理局未有回應現時是否仍代新昌付款予分判商、涉及金額，以及相關決定是由時任董事局主席林鄭月娥抑或張建宗「拍板」通過。

涉及金額時任主席是誰 政府未回覆

翻查資料，去年1至2月期間，時任政務司長林鄭月娥擔任西九管理局董事局主席，林太於1月中宣布辭職、其後參選特首後，張建宗接任西九管理局董事局主席一職（見表）。本報向特首辦及政務司長辦公室查詢，發言人並無回覆上述問題。

新昌信件：改動為釋「傳媒負面報道」疑慮

本報獲得多份內部文件，包括多封去年2月由M+總承建商新昌營造發予不同分判商的信，顯示以往由新昌營造支付工程費予分判商的模式將有所改變，由發信當天起，改由西九管理局直接向分判商付款（見圖）。新昌營造在信中解釋，此「臨時改動」措施是希望釋除分判商對「傳媒負面報道」的疑慮，並指有關付款方式暫定至去年5月或另行通告為止。翻查資料，有傳媒去年初報道新昌集團財困及拖欠工人薪金等。

據了解，西九最少直接向14間分判商付款，包括金門建築、友聯鋼鐵工程及天和工程等公司，涉及的工程包括鋼結構工程、臨時支架及紮鐵工程等。以其中一封信為例，金門建築曾獲管理局以支票形式一筆過直接支付264.7萬元。本報曾致電及上門向多間分判商查詢，金門建築發言人回覆稱未能提供相關資料，天和工程的秘書則稱負責人「很忙」，不便回應。

新昌獲免付款責任 仍負監察責任

除付款方式改變之外，信件提及西九管理局直接向M+分判商支付工程中期費用的期間，新昌營造作為總承建商已免去與分判商在合約中的相關付款責任（equivalent liability），但同時表明西九管理局與分判商並無合約關係，新昌作為總承建商，仍須負起監察分判商的責任。

工程師：各方角色變模糊 違約或難追究

土木及結構工程師蘇耀坤看過相關文件後認為，新昌要求管理局直接向分判商付費，變相是「舉手話破產」，而管理局答應要求更令各方角色及法律責任變得模糊，一旦分判商日後違反合約條款亦未必能追究，「分判商是和總承建商合作，與西九管理局並無合約，西九管理局管不到他們（分判商），你給他們錢，但又管不到他們」。

多名立法會議員均表示，未獲西九管理局告知相關付款安排已更改。立法會議員田北辰認為有關付款安排「奇怪」，質疑日後若M+工程出現問題例如工程質素未達標，而負責管理角色的新昌又有財政問題，西九或要負責，面臨風險很大。

立法會監察西九文化區計劃推行情况聯合小組委員會副主席陳淑莊批評管理局的做法欠妥當，而董事局批准向分判商直接付款明顯是「特事特辦」及繞過立法會，做法欠缺理據。

■明報報料熱線﹕inews@mingpao.com / 9181 4676

巨額虧損下，新昌集團的前景持續讓人擔憂，核數師羅兵咸永道會計師事務所就其業績報告「無法表示意見」，其中一個重要原因是對新昌能否持續經營，存在多項不明朗因素。除了巨額虧損外，新昌期內錄得經營現金淨流出13.3億港元；而新昌於2016年底總借款金額達115.8億港元，其中65.5億港元更屬一年內需要償還的流動負債，但等同現金的項目僅有4.1億港元! 2017年3月已有貸款人要求新昌立即償還逾期貸款7.96億港元。新昌亦先後有兩筆4.55億港元和7.05億港元借款逾期，幸好已獲得延期償還。新昌還潛在有關借貸協議項下的違約事件，或面對高達48.5億港元須要即時償還的風險。

此外，核數師亦對新昌與執行董事周煒之間的關連交易，向一間建造公司作出之付款，向若干財務諮詢公司作出之付款，提出質疑，並因此不對新昌的綜合財務報表發表意見。

羅兵咸永道認為，新昌能否有能力持續營運，關鍵有6大點，其中一項就是能否成功加快出售旗下物業資產套現產生現金流。
能否持續經營的六大關鍵因素
*就尚欠借款與貸款人達成重續或延展還款安排
*於需要時成功獲得新資金來源
*成功及加快出售資產、物業
*於佛山成功推出購物商場及預售住宅單位以產生現金流入
*成功與貸款人進行磋商，不會因任何違約要求即時償還拖欠借款
*成功與供應商維持關係，即使新昌未能及時滿足所有還款責任的情況下不會對新昌採取行動

唐英年話OK就OK啦, 嘈你老母咩!

大判唔得, 全球大部分合約都有寫client可以direct payment 比nominated subcontractor

所以班飯民議員真是on lun9

新昌獲免付款責任?

真喺cap水cap到痴燃線嘅地步。

其實好多時呢d新聞都係屌左先

但有冇人話我聽呢單野可以點屌？
唔多睇得明

係咪新昌定機管局錯？

痴LUN線私人公司出唔到糧要政府機構出糧？

但有工程師話咁樣直接比唔好 唔岩啵

到時政府扣番大判條數姐

只要工程繼續做 乎合進度，上家就可以唔經大判直接比錢細判頭？
最尾新昌咪又係乜撚都冇 ？

無啦啦爆d舊聞出黎
幫地鐵單野救火？

本應政府俾錢新昌
新昌再俾錢二判
但政府驚新昌唔掂收完錢唔出糧俾二判
直接跳過新昌俾錢二判
等二判有錢繼續開工

合約有寫容許業主係某d情況下咁做
班友唔知頭唔知路就屌左先

亞視欠薪又唔見通訊局出住糧先？

呢班係咪nominated subcontractors?

直接利益輸送 連做樣都唔洗做 香港真係超越左中國

你同d衝出黎柒既廢老有乜分別

咁你同5毛更加無分別啦屌你老母
分判商是和總承建商合作，與西九管理局並無合約，西九管理局管不到他們（分判商），你給他們錢，但又管不到他們

仲有無巴打係新昌做？

可能無錢出糧，俾人cut左上網

估唔到挨到咁耐就真
以為上年年尾就已經收皮

其實最怕係下面subcontractor交貨交到一堆屎咁，但西九都要焗比錢，但又唔可以叫sub仔執返好

知唔知乜野叫third party ordinance.....